﻿<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!DOCTYPE concept PUBLIC "-//c-rex//DTD DITA c-rex doctypes concept//EN" "c-rex.common.concept.dtd">
<concept id="data_modeling_language" xml:lang="pl-PL">
            <title translate="no">Data Modeling Language</title><prolog>
    <relations>
        <parties><content-creator party-ref="parties.c-rex-maw" /><content-creator party-ref="parties.industry40-dtc" /><translator party-ref="parties.service-deepl" /></parties>
        <td-processes>
            <td-process td-process-ref="td-processes.publishing.industry40" />
        </td-processes>
    </relations>
</prolog>
            <conbody><section>
                <lq id="lq_fmn_yz3_nrb" translate="yes"> Język modelowania danych to leksykalny lub graficzny język używany do definiowania struktur danych i typów danych w <xref href="data_model.dita#data_model">modelu</xref> danych. </lq>
                <p>Przykłady graficznych języków modelowania danych obejmują:</p>
                <ul id="ul_gmn_yz3_nrb">
                    <li>
                        <p>UML (Unified Modeling Language): ogólny język modelowania, który może być używany do modelowania danych.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>ERD (Entity Relationship Diagrams): język modelowania danych dobrze dostosowany do relacyjnych baz danych.</p>
                    </li>
                </ul>
                <p>Leksykalne języki modelowania danych obejmują:</p>
                <ul id="ul_hmn_yz3_nrb">
                    <li>
                        <p>SQL Data Definition Language (DDL): Standardowy język dla schematów <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">relacyjnych</xref> baz danych.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>Digital Twin Definition Language <xref href="https://github.com/Azure/opendigitaltwins-dtdl/blob/master/DTDL/v2/dtdlv2.md#digital-twins-definition-language" format="html" scope="external">(DTDL)</xref>: Język modelowania danych w postaci <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">grafu</xref> właściwości z obsługą integracji z IoT poprzez właściwości "telemetryczne". DTDL został stworzony przez Microsoft i udostępniony na zasadach open-sourcowych.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p><xref href="https://graphql.org/learn/schema/" format="html" scope="external">Schemat GraphQL</xref>: Język modelowania <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">grafu właściwości</xref> danych używany z <xref href="https://graphql.org/" format="html" scope="external">GraphQL</xref> do wspierania federacji danych z wielu źródeł oraz widoków danych specyficznych dla danego celu. GraphQL został stworzony przez Facebooka i udostępniony na zasadach open-sourcowych.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>Web Ontology Language <xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/Web_Ontology_Language" format="html" scope="external">(OWL)</xref>: Język modelowania danych w postaci <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">grafu potrójnego</xref>, który jest częścią <xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/Semantic_Web_Stack" format="html" scope="external">stosu Semantic Web</xref>.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p><xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/EXPRESS_(data_modeling_language)" format="html" scope="external">EXPRESS</xref>: Język modelowania danych typu <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">encja-relacja</xref> używany przez <xref href="http://deslab.mit.edu/DesignLab/dicpm/step.html" format="html" scope="external">STEP</xref> do modelowania geometrii oraz <xref href="https://www.buildingsmart.org/standards/bsi-standards/industry-foundation-classes/#:~:text=IFC%20is%20a%20standardized%2C%20digital,for%20many%20different%20use%20cases." format="html" scope="external">IFC</xref> do modelowania środków trwałych.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>Wiele innych przykładów można znaleźć <xref href="data_modeling_language.dita#data_modeling_language">tutaj</xref>.</p>
                    </li>
                </ul>
                <p>Patrz <xref href="data_modeling_in_digital_twin_systems.dita#data_modeling_in_digital_twin_systems">modelowanie danych w systemach bliźniaczych</xref>.</p>
            </section></conbody>
        </concept>